\chapter{序論}
% \chapter{Introduction}

\label{introduction}

本章では本研究の背景と貢献分野、本書の構成について述べる。
% This chapter discusses the background, contribution of this thesis and the structure of the remaining chapters.

\section{背景}
  人類は古代から紐のような様々な物を用いて計算を行ってきた。
  1620年にエドマンド・ガンターが人類最初の計算機である計算尺を考案することにより、人類は機械により計算を行うようになる。
  計算機にさらなる発展が起こったのは第二次世界大戦中のことである。
  1941年にコンラート・ツーゼが開`発した「Zuse Z3」は人類初のプログラム可能な計算機であり、実際に航空機の開発において用いられた。
  現代では計算機は生活のあらゆる箇所で用いられており、計算機は人類にとって最も重要な発明品の一つであると言える。

  計算機はコンピュータとして生活のあらゆる箇所で用いられており、その出力結果を共有すべく、「ネットワーク」によりコンピュータどうしは接続されている。
  現在のインターネットのようにパケット用いた通信を行うコンピュータネットワークの起源は、1969年にアメリカ国防総省の高等研究計画局(DARPA)による「ARPANET」である。
  人類の計算に対する探究心より誕生した計算機は、この「ARPANET」が発展し、世界中のあらゆる箇所でつながることによりインターネットを構築している。

  インターネットの誕生によりコンピュータは世界中のあらゆる箇所で繋がることが可能となったが、コンピュータどうしの接続点において外部からの攻撃の可能性が誕生する。
  この攻撃からコンピュータ間の通信を守るべく、人々は通信内容を暗号化する暗号通信を行ってきた。
  現代の暗号通信において暗号鍵の鍵共有において多く用いられているDiffie-Hellman鍵共有方（参考文献）は計算量に依存しており、量子計算機などの高速な計算を可能とする計算機を用いると
  解読が可能である。
  これに対しどんな計算機を用いても解読が理論上不可能となる暗号として考えられた暗号の一つが量子暗号である。
  量子暗号は量子力学を背景とすることにより理論上解読が不可能な暗号である。
  量子暗号の一つである量子鍵配送は、Diffie-Hellmanの代替となりうる鍵共有法である。
\color{red}
  本研究では、様々な量子鍵配送法のうちBB84とE91のシミュレータを実装し、比較実験を行い、〜〜〜〜〜（現在測定中です）。
\color{black}

% \section{Background}
% This is background of my thesis.

\section{本研究の貢献分野}
% 従来の古典暗号で用いられる暗号通信では、暗号鍵の共有は計算量に依存することにより安全性が担保されている。
% 現在の暗号通信における鍵共有の多くは、Diffie-Hellman鍵共有が使われている。
% Diffie-Hellman鍵共有では離散対数問題により安全性が担保されているが、これは量子計算機のような高速計算可能な計算機を用いると解読可能である。
% 量子計算機が実用化すると、現在用いられている暗号通信は成立しなくなる。

% 量子鍵配送は量子力学に基づき鍵共有を行うため、理論上どんな方法を用いても暗号通信が盗聴されることはない。
% 代表的な量子鍵配送法であるBB84はすでに商用化段階まで進んでいるが、BB84は単一量子を用いて鍵共有を行うため、Node to Node通信しかできない。
% 量子もつれをした量子ペアを用いたE91では、量子もつれ対の量子中継器を用いることによりEnd to End通信が可能となる。

% E91は盗聴の影響をベル不等式にて判定するが、ベル不等式の値は盗聴だけでなく、通信路上のノイズの影響でも変化する。
% これを言い換えるとE91では盗聴とノイズの分別が不可能ということになる。

% 本研究ではE91のシミュレータを実装し、通信路上のノイズや盗聴の影響を変化させ、E91が通信可能となるノイズ・盗聴の閾値を導出した。
% またBB84の通信シミュレータも実装し、E91とBB84による通信路上のノイズ・盗聴から受ける影響の違いを測定した。

量子鍵配送は量子力学に基づき鍵共有を行うため、理論上どんな方法を用いても暗号通信が盗聴されることはない。
本研究では、量子鍵配送においてどれくらいノイズ耐性が上がるとE91量子鍵配送法が実現可能になるかを示した。
またBB84とE91はどちらがノイズ・盗聴の影響が受けづらいのか示した。

現在多く使われている鍵共有（Diffie-Hellman）は計算量に依存するため、量子計算機などによる高速計算が実現しても解読不可能な量子鍵配送の実現が必須である。
現在商用化まで実現しているBB84は単一光子を用いるため、Node-to-Node通信しかできない。量子もつれを用いるE91ではEnd-to-End通信が可能となるため、BB84より得られる利点が大きい。
しかし、E91で盗聴の影響を判定するベル不等式は、盗聴だけでなくノイズの影響でも変化するため、ノイズと盗聴の影響を識別することはできない。

よって本研究ではシミュレータを用いて、通信可能となるノイズと盗聴の閾値を導出し、E91はどれくらいノイズ耐性が上がると実現可能となるかを示した。またBB84およびE91シミュレータ上でノイズと盗聴の影響を変化させ、両方の鍵共有のノイズ・盗聴の影響を比較した。

また実験結果をもとにE91による通信プロトコルを提案した。
本プロトコルはEnd-to-End通信が可能となるため、量子ネットワークで用いることが可能となると考える。

\section{本書の構成}
  \noindent
  次章からの本書の構成は以下の通りである。\\

  \noindent
  第2章では、本書で読む上で最低限必要となる量子情報理論の概論について述べる。\\

  \noindent
  第3章では、現代のネットワーク通信で用いられる古典暗号における鍵共有法Diffie-Hellman鍵共有について述べ、その問題点について述べる。\\

  \noindent
  第4章では、Diffie-Hellman鍵共有の問題点を克服可能な量子鍵配送について述べ、本論文の研究対象である、BB84およびE91の詳細について述べる。\\

  \noindent
  第5章では、Bell Test, BB84・E91におけるノイズと盗聴の影響を測定した実験内容について述べる。\\
  
  \noindent
  第6章では、第5章の実験結果を元に、E91プロトコルを提案する。\\

  \noindent
  第7章で第2章から第6章までの前提を受け、本論文の結論を述べる。
